\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\thetitle}{
Séance 3
}

\input{../common/preamble-TP}

\section{Conversion du code C en C++}
Commencez par regarder la vidéo d'introduction (\href{https://universitelibrebruxelles-my.sharepoint.com/:v:/r/personal/jeremie_roland_ulb_be/Documents/INFOH304/TPs/TP%2003a%20-%20The%20Big%20Three.mp4?csf=1&web=1&e=T3fNyg}{lien}).

La première tâche de cette séance est de construire une liste chaînée à la façon <<orientée objet>>. L'implémentation de la liste chaînée en C ne nécessite qu'une seule structure: le noeud. La ``liste'' n'est qu'un pointeur vers le premier noeud, donc la variable qui représente une liste a le type \code{noeud*}. En revanche, dans le paradigme orienté objet, la liste et le noeud sont représentés par deux objets différents: l'objet liste contient un pointeur vers le premier noeud, mais aussi des fonctions membres permettant de manipuler la liste dans son ensemble (insertion et suppression de noeuds, impression de la liste, etc.). Donc une variable qui représente une liste a le type \code{Liste}.

Vous trouverez sur l'Université Virtuelle deux entêtes pour le noeud et la liste, respectivement.

Fichier ``noeud.h'':
\lstinputlisting{code/noeud.h}

Fichier ``liste.h'':
\lstinputlisting{code/liste.h}

Dans la classe \code{Liste}, la fonction \code{insere(string chaine)} insère un noeud en tête de liste, alors que la fonction \code{supprime()} supprime le noeud de tête.

\begin{exercice}
Réalisez les fonctions dans les entêtes. Il est considéré comme une mauvaise habitude en C++ de réaliser les fonctions directement dans le fichier \code{.h}. Donc créez deux fichier \code{.cpp} pour l'implémentation.

Rappel: Même si vous n'avez pas encore créé de fonction \code{main()}, vous pouvez déjà compiler vos fichiers ``\code{.cpp}'' en fichiers objets ``\code{.o}'' avec les commandes ``\code{g++ -c noeud.cpp}'' et ``\code{g++ -c liste.cpp}''.
\end{exercice}


\begin{exercice}
Créez un fichier principal ``list\_prog.cpp'' avec une fonction \code{main()} pour vérifier le bon fonctionnement de votre liste orientée objet. Utilisez un ``Makefile'' pour faciliter la compilation.

Rappel: Le programme principal utilisant les classes \code{Noeud} et \code{Liste}, sa compilation demande aussi de lier les fichiers objets \code{noeud.o} et \code{liste.o} créés à l'exercice 1 (voir TP 2).
\end{exercice}

\section{Manipulation de fichiers}
En C++, la manipulation de fichiers est simplifiée par plusieurs classes fournies par la bibliothèque standard. Ici on ne considère que des fichiers de texte. La bibliothèque \code{fstream} contient les outils pour effectuer des manipulations simples. La classe \code{ifstream} permet de lire un fichier et la classe \code{ofstream} permet d'écrire dans un fichier. Une troisième classe, \code{fstream}, permet d'effectuer les deux opérations selon un paramètre passé à son constructeur.

Les constructeurs de ces trois classes acceptent un nom de fichier (sous la forme d'une ``string'') et essaient d'ouvrir ce fichier. Si le fichier est ouvert, un appel à la fonction membre \code{is_open()} renvoie \code{TRUE}, et on peut procéder au traitement de ce fichier. Comme en C, un fichier de texte peut être lu mot par mot, en utilisant l'opérateur ``\verb+>>+'. Toujours comme en C, un fichier peut être fermé par la fonction membre \code{close()}. Voici un exemple de programme qui ouvre un fichier de texte et imprime son contenu mot par mot.
\lstinputlisting{code/fichier.cpp}

\begin{exercice}
Modifiez votre fonction \code{main()} pour construire une liste mot par mot à partir d'un fichier de texte dont le nom est donné à l'exécution, puis imprimer cette liste à l'écran. Testez votre programme sur le fichier ``war\_and\_peace.txt''.
\end{exercice}



\end{otherlanguage}
\end{document}